\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{tikz}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\title{\textbf{Quadratische Funktionen}}
\author{Kilian Bender}
\date{16. Dezember 2018}


\begin{document}
\maketitle
Unter folgendem Link liegt das aktuelle pdf online:\\
\url{https://gitlab.com/KMBInf/nachhilfezusammenfassung/tree/master/pdf}
\section{Wichtige Formeln}
{\large Binomische Formeln: \hfill Mitternachtsformel:}\\
$(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$\\
$(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$ \hfill $x_{1,2} = \dfrac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$\\
$(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$


\section{Darstellung von Parabeln}
\begin{center}
{\large Normalform: $f(x) = ax^2+bx+c$\\
\leavevmode\\
Scheitelform: $f(x) = a(x-x_s)^2+y_s$\\
\leavevmode\\
Nullstellenform: $f(x) = a(x-x_1)(x-x_2)$ mit $x_{1,2}$ Nullstelle}
\end{center}

\subsection{Umformen in andere Darstellungen}
\subsubsection{Normalform nach Scheitelform}
\begin{center}
Gegeben ist $f(x)= ax^2+bx+c$\\
$f(x) = a\left(x^2 + \dfrac{b}{a}x\right)+ c$\\
{\large Quadratische Erg\"anzung:}\\
$f(x) = a\left(\underbrace{x^2 + \dfrac{b}{a}x + \left(\dfrac{b}{2a}\right)^2}_{\substack{$Binomische Formel$}} - \left(\dfrac{b}{2a}\right)^2\right) + c$\\
$f(x)= a\left(\left(x+\dfrac{b}{2a}\right)^2-\left(\dfrac{b}{2a}\right)^2\right)+c$\\
$f(x) = a\Big(x+\underbrace{\dfrac{b}{2a}}_{-x_s}\Big)^2\underbrace{-\dfrac{b^2}{4a}+c}_{y_s}$\\
$S\left(-\dfrac{b}{2a} \bigg\vert -\dfrac{b^2}{4a}+c\right)$\\

\end{center}
\subsubsection{Scheitelform nach Nullstellenform}
\begin{center}
Gegeben ist $f(x) = a\left(x-x_s\right)^2 + y_s$\\
Setze $f(x) = 0$ um Nullstellen zu finden:\\
$0 = a\left(x-x_s\right)^2 + y_s$\\
$ -y_s = a\left(x-x_s\right)^2$\\
$-\dfrac{y_s}{a} = \left(x-x_s\right)^2$\\
$\pm\sqrt{-\dfrac{y_s}{a}} = \left(x-x_s\right)$\\ (falls die Wurzel nicht l\"osbar ist, existiert keine Nullstelle)\\
$x_s \pm\sqrt{-\dfrac{y_s}{a}} = x_{1,2}$\\
$f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)$\\
\end{center}
\newpage
\textbf{Beispiel ohne Nullstellenform:}\\
\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
\begin{align*}
f(x) &= 2(x-1)^2+1\\
0&=2(x-1)^2+1\\
-1&=2(x-1)^2\\
-\dfrac{1}{2}&=(x-1)^2
\end{align*}
Wurzel aus $-\dfrac{1}{2}$ existiert nicht!\\ $\Rightarrow$ keine Nullstellenform.\\

\end{minipage}%
\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw[->] (-2,0) -- (6,0) node[below] {$x$};
\draw[->] (0,-1) -- (0,8) node[left] {$y$};
\foreach \i in {-1,0,1,2,...,5} {
    \draw (\i,0.1) -- (\i,-0.1) node[below] {$\i$};
}
\foreach \i in {0,1,...,7} {
    \draw (0.1,\i) -- (-0.1,\i) node[left] {$\i$};
}
\draw[domain=-1:3,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{2*(\x-1)*(\x-1)+1});
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\subsubsection{Nullstellenform/ScheitelForm nach Normalform}
Um in die Normalform zu gelangen, muss man nur die gegebenen Terme ausmultiplizieren.\\
\subsubsection{Nullstellenform nach Scheitelform}
\begin{center}
Gegeben ist $f(x) = a(x-x_1)(x-x_2)$\\
Der x-Wert des Scheitels ist immer in der Mitte der beiden Nullstellen also gilt:
\\$x_s = \dfrac{(x_1+x_2)}{2}$\\
Man kann $x_s$ jetzt in die Funktionsgleichung einsetzen und erh\"alt \\
$y_s = a(x_s-x_1)(x_s-x_2)$\\
Die Scheitelform ist also\\
$f(x) = a(x-x_s)+y_s$\\
\end{center}
\newpage
\textbf{Beispiel:}\\



\begin{minipage}[c]{0.6\textwidth}
\begin{align*}
f(x) &= 2(x-1)(x-3)\\
x_s&=\dfrac{1+3}{2} = 2\\
y_s&=f(2) = 2(2-1)(2-3) = -2\\
f(x) &= 2(x-2)^2-2
\end{align*}

\end{minipage}%
\begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw[->] (-1,0) -- (8,0) node[below] {$x$};
\draw[->] (0,-5) -- (0,5) node[left] {$y$};
\foreach \i in {0,1,2,...,7} {
    \draw (\i,0.1) -- (\i,-0.1) node[below] {$\i$};
}
\foreach \i in {-4, -3,...,4} {
    \draw (0.1,\i) -- (-0.1,\i) node[left] {$\i$};
}
\draw[domain=0:4,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{2*\x *\x-8*\x+6)});
\end{tikzpicture}
\end{minipage}





\subsubsection{Normalform nach Nullstellenform}
Hier kann man die Mitternachtsformel anwenden, um $x_{1,2}$ zu erhalten. Die Nullstellenform ist dann $f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)$ mit gleichem a wie in $ax^2 + bx+c$.
\newpage
%todo Beispiel
\subsubsection{Beispiel von Normalform nach Scheitelform nach Nullstellenform}
\begin{center}
$f(x) = \dfrac{1}{2}x^2-\dfrac{1}{2}x-1$\\
\end{center}
\textbf{Normalform nach Scheitelform:}\\
\begin{align*}
f(x) &= \dfrac{1}{2}x^2-\dfrac{1}{2}x-1\\
f(x) &= \dfrac{1}{2}\left(x^2-x\right)-1\\
f(x) &= \dfrac{1}{2}\left(x^2-x+\dfrac{1}{4} - \dfrac{1}{4}\right) -1\\
f(x) &= \dfrac{1}{2}\left(x^2-x+\dfrac{1}{4}\right) -\dfrac{1}{8} -1\\
f(x) &= \dfrac{1}{2}\left(x-\dfrac{1}{2}\right)^2-\dfrac{1}{8} -1\\
f(x) &= \dfrac{1}{2}\left(x-\dfrac{1}{2}\right)^2 - \dfrac{9}{8} 
\end{align*}
\textbf{Scheitelform nach Nullstellenform:}\\
Nullstellen bestimmen(Gleichung 0 setzen)
\begin{align*}
f(x) &= \dfrac{1}{2}\left(x-\dfrac{1}{2}\right)^2 - \dfrac{9}{8}\\ 
0 &= \dfrac{1}{2}\left(x-\dfrac{1}{2}\right)^2 - \dfrac{9}{8}\\
\dfrac{9}{8} &= \dfrac{1}{2}\left(x-\dfrac{1}{2}\right)^2\\
\dfrac{9}{4} &= \left(x-\dfrac{1}{2}\right)^2\\
\pm\sqrt{\dfrac{9}{4}} &= x-\dfrac{1}{2}\\
\pm\dfrac{3}{2} &= x-\dfrac{1}{2}
\end{align*}
$\Rightarrow x_1=2$ $x_2=-1$\\
$\Rightarrow f(x) = \dfrac{1}{2}(x+1)(x-2)$\\

\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
$f(x) = \dfrac{1}{2}x^2-\dfrac{1}{2}x-1$\\
$f(x) = \dfrac{1}{2}\left(x-\dfrac{1}{2}\right)^2 - \dfrac{9}{8}$\\
$f(x) = \dfrac{1}{2}(x+1)(x-2)$\\
\end{minipage}%
\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw[->] (-5,0) -- (5,0) node[below] {$x$};
\draw[->] (0,-3) -- (0,5) node[left] {$y$};
\foreach \i in {-4,-3,...,4} {
    \draw (\i,0.1) -- (\i,-0.1) node[below] {$\i$};
}
\foreach \i in {-2, -1,...,4} {
    \draw (0.1,\i) -- (-0.1,\i) node[left] {$\i$};
}
\draw[domain=-3:4,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{0.5*\x*\x-0.5*\x-1});
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\subsection{Ablesen aus dem Funktionsgraphen}
\subsubsection{Normalform}
Ablesen ist nur in Sonderf\"allen m\"oglich.
\subsubsection{Scheitelform}
1. Ablesen des Scheitelpunkts.\\
2. Geeigneten Punkt zum Einsetzen suchen\\
3. Nach a aufl\"osen.\\
4. Funktion hinschreiben\\
\textbf{Beispiel:}\\
\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
\begin{align*}
x_s=0\\
y_s=-2\\
f(x) = a(x-0)^2-2
\end{align*}
Ein guter Punkt ist $(1|0)$
\begin{align*}
0 = a(1-0)^2-2\\
0 = a-2\\
a = 2\\
\Rightarrow f(x) = 2x^2-2
\end{align*}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw[->] (-5,0) -- (5,0) node[below] {$x$};
\draw[->] (0,-5) -- (0,5) node[left] {$y$};
\foreach \i in {-4,-3,...,4} {
    \draw (\i,0.1) -- (\i,-0.1) node[below] {$\i$};
}
\foreach \i in {-4,...,4} {
    \draw (0.1,\i) -- (-0.1,\i) node[left] {$\i$};
}
\draw[domain=-2:2,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{2*(\x-1)*(\x+1)});
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\subsubsection{Nullstellenform}
1. Ablesen der Nullstellen\\
2. Geeigneten Punkt einsetzen\\
3. Nach a aufl\"osen\\
4. Funktion aufschreiben
 
\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
\begin{align*}
x_1=0\\
x_2=3\\
f(x) = a(x-0)(x-3)
\end{align*}
Ein guter Punkt ist $(1|-1)$
\begin{align*}
-1 = a(1-0)(1-3)\\
-1 = -2a\\
a = \dfrac{1}{2}\\
\Rightarrow f(x) = \dfrac{1}{2}x(x-3)
\end{align*}
\end{minipage}%
\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]

\draw[->] (-5,0) -- (5,0) node[below] {$x$};
\draw[->] (0,-5) -- (0,5) node[left] {$y$};
\foreach \i in {-4,-3,...,4} {
    \draw (\i,0.1) -- (\i,-0.1) node[below] {$\i$};
}
\foreach \i in {-4,...,4} {
    \draw (0.1,\i) -- (-0.1,\i) node[left] {$\i$};
}
\draw[domain=-2:5,smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{0.5 * \x *(\x-3)});
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\subsection{Interpretation der Funktion}
In allen Formen gibt a die \"Offnung der Parabel an. Dabei gilt:\\
$|a| > 1 \Rightarrow$ Parabel ist enger als Normalparabel\\
$|a| < 1 \Rightarrow$ Parabel ist weiter als Normalparabel\\
$a > 0 \Rightarrow$ Parabel ist nach oben ge\"offnet\\
$a < 0 \Rightarrow$ Parabel ist nach unten ge\"offnet\\

Aus der Normalform kann man sonst im Allgemeinen \textbf{nichts} schließen. Aus Nullstellenform kann man, wie oben beschrieben, die Nullstellen ablesen und aus der Scheitelform den Scheitelpunkt der Parabel.\\






\end{document}
